% ============================================================
%  CAPÍTULO 1: INTRODUCCIÓN
% ============================================================
\chapter{Introducción}
\label{cap:introduccion}

% ------------------------------------------------------------
\section{Motivación y contexto del problema}
% ------------------------------------------------------------

El Sistema Nacional de Salud (SNS) español atraviesa una crisis estructural cuya
manifestación más visible son las \textbf{listas de espera}. Según datos del
Ministerio de Sanidad, a finales de 2023 más de 800.000 pacientes aguardaban una
intervención quirúrgica, con tiempos medios que en algunas comunidades autónomas
superaban los 150 días para consultas con especialistas. Esta situación no es
coyuntural: desde 2016 se observa una tendencia sostenida al alza, interrumpida
únicamente ---y de forma paradójica--- por la pandemia de COVID-19, que redujo las
listas mediante la suspensión masiva de actividad programada para después
dispararse a niveles históricos durante la recuperación.

La persistencia y magnitud del problema de las listas de espera plantea
interrogantes fundamentales sobre la sostenibilidad del modelo sanitario español
y, de forma más específica, sobre las \textbf{respuestas adaptativas de los
hogares} ante el deterioro percibido del servicio público. En un sistema de
cobertura universal y gratuita en el punto de uso, ¿qué factores determinan que
una proporción creciente de la población opte por contratar un seguro sanitario
privado complementario? ¿Constituyen los tiempos de espera un factor de expulsión
(\textit{push factor}) mesurable empíricamente? ¿Y, de ser así, cómo opera
temporalmente este mecanismo?

Este trabajo aborda estas cuestiones desde la \textbf{economía de la salud} y la
\textbf{econometría de datos de panel}, combinando un marco teórico riguroso con
evidencia empírica original para España.

% ------------------------------------------------------------
\section{La teoría del precio sombra aplicada a la sanidad pública}
% ------------------------------------------------------------

El punto de partida teórico de este estudio es la constatación de que la sanidad
pública, aunque formalmente gratuita, conlleva \textbf{costes implícitos} para el
usuario. El tiempo de espera constituye el principal de estos costes: semanas o
meses de incertidumbre diagnóstica, dolor no tratado, incapacidad laboral temporal
o deterioro de la calidad de vida. Este coste temporal puede formalizarse mediante
el concepto económico de \textbf{precio sombra} (\textit{shadow price}).

El precio sombra del tiempo de espera representa el valor monetario implícito que
el hogar atribuye al período que transcurre desde que solicita una cita con el
especialista hasta que efectivamente la obtiene. Para un trabajador con salario
elevado, cada día de espera tiene un coste de oportunidad mayor (salario
renunciado, productividad perdida). Para un paciente con patología progresiva,
cada día sin tratamiento supone un deterioro adicional de su stock de salud.
Cuando el precio sombra de la sanidad pública aumenta (porque las esperas se
alargan), el \textbf{precio relativo} del seguro privado disminuye, estimulando
su demanda.

Esta perspectiva conecta directamente con la tradición de \textcite{Grossman1972}
sobre la demanda de salud como capital humano y con la literatura posterior sobre
elección entre sectores sanitarios \parencite{Propper2000, Besley1999}. La
aportación específica de este trabajo consiste en operacionalizar el precio sombra
mediante los \textbf{días de espera en consulta de especialistas} y contrastar
empíricamente su efecto sobre el gasto en seguros privados de los hogares
españoles.

% ------------------------------------------------------------
\section{Pregunta de investigación e hipótesis}
% ------------------------------------------------------------

La pregunta central que guía este estudio es:

\begin{quote}
\textit{¿Cuáles son los determinantes del gasto de los hogares españoles en
seguros sanitarios privados, y qué papel desempeñan los tiempos de espera del
sistema público en esta decisión?}
\end{quote}

A partir del marco teórico, formulamos las siguientes hipótesis operativas:

\begin{description}
  \item[\textbf{H1} (Efecto renta):] El gasto en seguros sanitarios privados es
    una función creciente de la renta disponible, con elasticidad superior a la
    unidad (bien superior).

  \item[\textbf{H2} (Efecto precio sombra):] Un aumento de los tiempos de espera
    del sistema público eleva el gasto en seguros privados, al reducir el precio
    relativo de estos últimos.

  \item[\textbf{H3} (Efecto diferido):] La respuesta de los hogares a los cambios
    en los tiempos de espera no es instantánea, sino que se materializa con un
    \textbf{rezago de 1--2 años}, debido a la inercia contractual de los seguros,
    los períodos de carencia y los costes de búsqueda de información.

  \item[\textbf{H4} (Efecto umbral):] Existe un umbral crítico de tiempo de espera
    (estimado en \textbf{100 días}) a partir del cual la respuesta de los hogares
    se intensifica de forma no lineal.

  \item[\textbf{H5} (Persistencia del gasto):] El gasto en seguros sanitarios
    privados presenta inercia temporal, de modo que el consumo pasado influye
    positivamente en el actual debido a la renovación de pólizas y hábitos.
\end{description}

% ------------------------------------------------------------
\section{Originalidad y contribución del trabajo}
% ------------------------------------------------------------

Este Trabajo de Fin de Grado realiza varias contribuciones originales:

\textbf{Primero}, construye un \textbf{panel de datos autonómico} (17 CCAA,
2016--2024) que combina información del INE (gasto en seguros, PIB per cápita,
demografía) y del Ministerio de Sanidad (tiempos de espera), permitiendo un
análisis que explota tanto la variación transversal como la
temporal de las variables.

\textbf{Segundo}, introduce la \textbf{Ley de Little} de la teoría de colas como
fundamento para la elección de los días de espera ---y no el número de pacientes
en lista--- como \textit{proxy} de saturación del sistema público percibida por el
hogar.

\textbf{Tercero}, estima modelos econométricos que capturan el \textbf{efecto
diferido} de los tiempos de espera sobre el gasto privado, mediante la inclusión
de retardos temporales cuya significatividad conjunta se verifica mediante tests
de Wald.

\textbf{Cuarto}, explora la posible \textbf{no linealidad de umbral}: ¿reaccionan
los hogares de forma más intensa cuando las esperas superan un punto crítico
psicológicamente significativo?

\textbf{Quinto}, documenta la \textbf{persistencia dinámica} del gasto en seguros
privados, coherente con la naturaleza de los contratos anuales y la inercia de los
hábitos de consumo sanitario.

Los resultados principales confirman que la renta es el determinante dominante
(elasticidad $\approx 1{,}02$ en el modelo de efectos fijos preferido). Los
tiempos de espera en su forma lineal y diferida no resultan conjuntamente
significativos (Wald $\chi^2(2) = 0{,}39$, $p = 0{,}82$); sin embargo, la
especificación \textbf{no lineal de umbral} sí capta un efecto robusto: superar
los 100 días de espera eleva el gasto en seguros privados un \textbf{9{,}3\%}
($p = 0{,}017$).
Adicionalmente, el gasto en seguros privados \textbf{aumentó} durante la pandemia
de COVID-19, coherente con el incremento del precio sombra de la sanidad pública
durante la crisis.

% ------------------------------------------------------------
\section{Estructura del trabajo}
% ------------------------------------------------------------

El trabajo se organiza en nueve capítulos:

\begin{itemize}
  \item El \textbf{Capítulo~\ref{cap:contexto}} presenta el marco institucional del
    SNS español, la evolución histórica de las listas de espera y el papel del
    sector privado.
  \item El \textbf{Capítulo~\ref{cap:teoria}} desarrolla el marco teórico: modelo
    de decisión del hogar, Ley de Little y precio sombra del tiempo de espera.
  \item El \textbf{Capítulo~\ref{cap:datos}} describe las fuentes de datos, las
    variables y los estadísticos descriptivos del panel.
  \item El \textbf{Capítulo~\ref{cap:metodologia}} expone la metodología
    econométrica: efectos fijos/aleatorios, tests de cointegración, errores
    estándar agrupados y modelo dinámico.
  \item El \textbf{Capítulo~\ref{cap:resultados}} presenta los resultados de las
    estimaciones y su interpretación económica.
  \item El \textbf{Capítulo~\ref{cap:discusion}} discute las implicaciones de los
    hallazgos para la política sanitaria.
  \item El \textbf{Capítulo~\ref{cap:limitaciones}} reconoce las limitaciones del
    estudio.
  \item El \textbf{Capítulo~\ref{cap:conclusiones}} sintetiza las conclusiones y
    propone líneas de investigación futura.
\end{itemize}
